# 问题 1

> 线性变化和线性组合有什么区别？

线性变换和线性组合是**线性代数**中两个核心且紧密相关的概念，但它们描述的是不同的操作。简单来说，**线性组合**是构建向量的一种方法，而**线性变换**是一种作用于向量的函数。

---

### 线性组合 (Linear Combination)

**线性组合**是将一组向量通过**缩放**和**相加**来创建一个新向量的过程。

想象你有一组向量 $v_1, v_2, \ldots, v_n$。它们的线性组合就是将每个向量乘以一个标量（数字），然后把结果加起来，得到一个新的向量 $v$。

公式形式为：
$v = c_1v_1 + c_2v_2 + \ldots + c_nv_n$

这里的 $c_1, c_2, \ldots, c_n$ 是**标量**（实数）。

**举个例子：**
在二维平面上，如果你有两个向量 $v_1 = (1, 0)$ 和 $v_2 = (0, 1)$。
它们的线性组合可以是 $3v_1 + 2v_2 = 3(1, 0) + 2(0, 1) = (3, 0) + (0, 2) = (3, 2)$。
这里，我们通过**线性组合**的方式，用 $v_1$ 和 $v_2$ **构造**出了一个新的向量 $(3, 2)$。

---

### 线性变换 (Linear Transformation)

**线性变换**是一种特殊的函数，它将一个向量**空间**中的向量**映射**到另一个（或同一个）向量空间中的向量。它本质上是一种对向量进行操作的“规则”或“过程”。

一个变换 $T$ 如果满足以下两个条件，就被称为线性变换：

1.  **加法可分配性 (Additivity)：**
    $T(u + v) = T(u) + T(v)$
    对任意向量 $u, v$ 都成立。这意味着先将两个向量相加再进行变换，与先分别变换再相加，结果是一样的。

2.  **齐次性 (Homogeneity)：**
    $T(cu) = cT(u)$
    对任意向量 $u$ 和任意标量 $c$ 都成立。这意味着先对向量进行缩放再变换，与先变换再缩放，结果是一样的。

**举个例子：**
一个二维向量的旋转操作就是一个线性变换。
假设有一个变换 $T$ 将一个向量 $(x, y)$ 旋转90度。
$T(x, y) = (-y, x)$
你可以验证它是否满足上述两个条件。
如果你有一个向量 $v = (3, 2)$，对其进行线性变换 $T$，得到的结果是 $T(3, 2) = (-2, 3)$。

---

### 核心区别总结

| 特性 | 线性组合 (Linear Combination) | 线性变换 (Linear Transformation) |
| :--- | :--- | :--- |
| **作用** | 将一组向量通过缩放和相加**构造**成一个新的向量。 | 将一个向量**映射**或**转换**成一个新的向量。 |
| **主体** | 多个向量（以及一些标量）。 | 一个函数或操作（通常用矩阵表示）。 |
| **输入/输出** | 输入是**一组向量**和**一组标量**，输出是**一个向量**。 | 输入是**一个向量**，输出是**一个向量**。 |
| **目的** | 描述如何用基本向量**构建**出所有其他向量。 | 描述如何**改变**或**移动**向量空间中的向量。 |

**简单类比：**
* **线性组合**就像是“配方”：用不同的基本“原料”（向量）和“用量”（标量）来制作一道新“菜”（新向量）。
* **线性变换**就像是“工具”：一个能对任何“菜”（向量）进行特殊处理（比如切片、搅拌、旋转）的机器。

# 问题 2

> Let $D: \mathbb{R}[x] \to \mathbb{R}[x]$ be differentiation: $D(p(x)) = p'(x)$.
> 
> 令 $D: \mathbb{R}[x] \to \mathbb{R}[x]$ 为微分： $D(p(x)) = p'(x)$ 。
> 
> Since derivatives respect addition and scalar multiples, differentiation is a linear transformation.
> 
> 由于导数尊重加法和标量倍数，因此微分是一种线性变换。

这是一段非常经典的线性代数例子，它用一个你熟悉的微积分概念——**求导**，来解释**线性变换**。

我们来一步步拆解这句话：

### 1. 什么是 $D: \mathbb{R}[x] \to \mathbb{R}[x]$？

* **$\mathbb{R}[x]$**：这是所有**实系数多项式**组成的集合。例如，$x^2 + 2x - 5$ 和 $4x^3$ 都是这个集合里的元素。
* **$D$**：这是一个**函数**或**变换**，它的名字叫 $D$。
* **$D: \mathbb{R}[x] \to \mathbb{R}[x]$**：这句话的意思是，这个函数 $D$ 的**输入**是一个实系数多项式，**输出**也是一个实系数多项式。

### 2. 什么是 $D(p(x)) = p'(x)$？

* $p(x)$ 是 $\mathbb{R}[x]$ 里的一个多项式。
* $p'(x)$ 是 $p(x)$ 的**导数**。
* 这句话定义了 $D$ 的具体操作：**输入一个多项式 $p(x)$，输出它的导数 $p'(x)$。**
    * 例如，如果 $p(x) = x^2 + 3x$，那么 $D(x^2 + 3x) = 2x + 3$。

---

### 3. 如何理解“Since derivatives respect addition and scalar multiples, differentiation is a linear transformation.”？

**“respect addition and scalar multiples”** 是理解核心。这句话翻译过来就是“导数运算遵守加法和标量乘法”。

这正是**线性变换**的两个核心条件：

1.  **尊重加法 (Respects Addition)**：
    * 在微积分中，我们知道两个函数的和的导数，等于它们各自导数的和。用公式表示就是：
        $(f(x) + g(x))' = f'(x) + g'(x)$
    * 如果我们将求导操作看作是 $D$，那么这个性质可以写成：
        $D(f(x) + g(x)) = D(f(x)) + D(g(x))$
    * 这完全符合线性变换的第一个条件：**$T(u + v) = T(u) + T(v)$**。

2.  **尊重标量乘法 (Respects Scalar Multiples)**：
    * 在微积分中，一个函数乘以常数的导数，等于这个常数乘以函数的导数。用公式表示就是：
        $(c \cdot f(x))' = c \cdot f'(x)$
    * 用 $D$ 来表示，这个性质就是：
        $D(c \cdot f(x)) = c \cdot D(f(x))$
    * 这完全符合线性变换的第二个条件：**$T(cu) = cT(u)$**。

因为求导操作 $D$ **同时满足这两个条件**，所以它是一个**线性变换**。

总而言之，这段话巧妙地将你熟悉的求导规则（和的导数是导数的和，常数倍的导数是常数倍的导数）提升到了线性代数的抽象层面，告诉你**求导本身就是一个线性变换**。

# 问题 3

> Linear transformations are exactly those that preserve the origin, lines through the origin, and proportions along those lines. They include familiar operations: scaling, rotations, reflections, shears, and projections. Nonlinear transformations bend or curve space, breaking these properties.
> 
> 线性变换正是那些保留原点、过原点的直线以及沿这些直线的比例的变换。它们包括我们熟悉的操作：缩放、旋转、反射、剪切和投影。非线性变换会弯曲空间，从而破坏这些属性。

这句话非常精辟，它用直观的几何概念描述了**线性变换**的核心特征，并将其与**非线性变换**做了对比。我们可以从几个关键点来理解它。

---

### 1. 核心特征：保留原点、过原点的直线和沿直线的比例

**a) 保留原点 (Preserves the Origin)**
线性变换 $T$ 必须满足 $T(\mathbf{0}) = \mathbf{0}$。
* **几何意义**：空间中的原点 $(0, 0, \ldots)$ 经过线性变换后，**位置不会改变**。
* **为什么？**：因为线性变换的齐次性 $T(c\mathbf{v}) = cT(\mathbf{v})$。如果让 $c=0$，我们得到 $T(0 \cdot \mathbf{v}) = 0 \cdot T(\mathbf{v})$，即 $T(\mathbf{0}) = \mathbf{0}$。
* **类比**：一个线性变换就像是在一张纸上拉伸、旋转、倾斜，但纸上的“钉子”——原点——始终固定不动。

**b) 保留过原点的直线 (Preserves Lines Through the Origin)**
* **几何意义**：如果空间中有一条穿过原点的直线，经过线性变换后，这条线**依然是直线**，并且**仍然穿过原点**。它可能被旋转或拉伸，但不会变成曲线。
* **为什么？**：一条过原点的直线可以表示为所有向量 $c\mathbf{v}$ 的集合，其中 $\mathbf{v}$ 是直线上的一个方向向量，$c$ 是任意标量。因为线性变换满足 $T(c\mathbf{v}) = cT(\mathbf{v})$，变换后的所有点 $T(c\mathbf{v})$ 依然在同一条由 $T(\mathbf{v})$ 定义的直线上。

**c) 保留沿直线的比例 (Preserves Proportions Along These Lines)**
* **几何意义**：想象一条直线上的三个点 $A, B, C$。如果 $B$ 位于 $A$ 和 $C$ 的中点，那么经过线性变换后，变换后的点 $A', B', C'$，**$B'$ 仍然位于 $A'$ 和 $C'$ 的中点**。
* **为什么？**：这再次源于齐次性。如果向量 $\mathbf{v}$ 是向量 $\mathbf{u}$ 的两倍长（$\mathbf{v} = 2\mathbf{u}$），那么经过线性变换后，变换后的向量 $T(\mathbf{v})$ 仍然是 $T(\mathbf{u})$ 的两倍长（$T(\mathbf{v}) = T(2\mathbf{u}) = 2T(\mathbf{u})$）。变换**不会改变向量之间的相对长度关系**。

---

### 2. 具体的线性变换操作

这句话列举了几个我们熟悉的线性变换例子：
* **缩放 (Scaling)**：将所有向量按比例拉长或缩短。
* **旋转 (Rotation)**：围绕原点旋转向量。
* **反射 (Reflection)**：将向量像照镜子一样翻转。
* **剪切 (Shear)**：将一个方向上的所有点沿另一个方向移动，就像把一本厚书的封面推向一边，书页向外倾斜一样。
* **投影 (Projection)**：将所有向量投影到一个子空间（例如，将三维空间中的所有点都压平到二维平面上）。

这些操作的共同点是它们都**符合**上面提到的三条核心性质。

---

### 3. 非线性变换的对比

**非线性变换会“弯曲空间”**。这意味着：
* **不保留直线**：一条直线经过非线性变换后可能会变成一条**曲线**。
* **不保留比例**：变换后，向量的相对长度关系会被**扭曲**。
* **不保留原点**：非线性变换可以把原点移动到其他位置。

**例如**：
* **平移 (Translation)**：将所有点移动一段固定的距离。这**不是**线性变换，因为它**不保留原点**。
* **sin(x) 函数**：这是一个典型的非线性函数，它会把一条直线“弯曲”成波浪线。

**总结**：这句话提供了一个强大的几何直觉：**线性变换就是那些“硬邦邦”的变换**，它们不会弯曲、扭曲或撕裂空间。它们只对空间进行拉伸、旋转和倾斜，但始终保持其基础的网格结构。相比之下，非线性变换则更具“柔性”，可以随意弯曲和变形空间。

# 问题 4

> Verify that $T(x,y) = (3x-y, 2y)$ is a linear transformation on $\mathbb{R}^2$.
> 
> 验证 $T(x,y) = (3x-y, 2y)$ 是否是 $\mathbb{R}^2$ 的线性变换。

要验证一个变换是否是线性变换，需要检查它是否满足两个核心条件：**加法可分配性**和**齐次性**。

这个变换 $T$ 将 $\mathbb{R}^2$ 中的向量 $(x,y)$ 映射到另一个向量 $(3x-y, 2y)$。

让我们来验证这两个条件。

---

### 条件一：加法可分配性 (Additivity)

这个条件要求，对于任意两个向量 $\mathbf{u}$ 和 $\mathbf{v}$，都满足 $T(\mathbf{u} + \mathbf{v}) = T(\mathbf{u}) + T(\mathbf{v})$。

设两个向量为 $\mathbf{u} = (x_1, y_1)$ 和 $\mathbf{v} = (x_2, y_2)$。

1.  **计算 $T(\mathbf{u} + \mathbf{v})$**：
    首先，将两个向量相加：
    $\mathbf{u} + \mathbf{v} = (x_1 + x_2, y_1 + y_2)$
    然后，对这个新向量进行变换 $T$：
    $T(\mathbf{u} + \mathbf{v}) = T(x_1 + x_2, y_1 + y_2) = (3(x_1+x_2) - (y_1+y_2), 2(y_1+y_2))$
    $= (3x_1 + 3x_2 - y_1 - y_2, 2y_1 + 2y_2)$

2.  **计算 $T(\mathbf{u}) + T(\mathbf{v})$**：
    首先，分别对 $\mathbf{u}$ 和 $\mathbf{v}$ 进行变换：
    $T(\mathbf{u}) = T(x_1, y_1) = (3x_1 - y_1, 2y_1)$
    $T(\mathbf{v}) = T(x_2, y_2) = (3x_2 - y_2, 2y_2)$
    然后，将变换后的向量相加：
    $T(\mathbf{u}) + T(\mathbf{v}) = (3x_1 - y_1, 2y_1) + (3x_2 - y_2, 2y_2)$
    $= (3x_1 - y_1 + 3x_2 - y_2, 2y_1 + 2y_2)$
    $= (3x_1 + 3x_2 - y_1 - y_2, 2y_1 + 2y_2)$

由于 $T(\mathbf{u} + \mathbf{v}) = T(\mathbf{u}) + T(\mathbf{v})$，第一个条件**成立**。

---

### 条件二：齐次性 (Homogeneity)

这个条件要求，对于任意向量 $\mathbf{u}$ 和任意标量 $c$，都满足 $T(c\mathbf{u}) = cT(\mathbf{u})$。

设向量为 $\mathbf{u} = (x, y)$。

1.  **计算 $T(c\mathbf{u})$**：
    首先，对向量进行标量乘法：
    $c\mathbf{u} = c(x, y) = (cx, cy)$
    然后，对这个新向量进行变换 $T$：
    $T(c\mathbf{u}) = T(cx, cy) = (3(cx) - (cy), 2(cy)) = (3cx - cy, 2cy)$

2.  **计算 $cT(\mathbf{u})$**：
    首先，对 $\mathbf{u}$ 进行变换：
    $T(\mathbf{u}) = T(x, y) = (3x - y, 2y)$
    然后，用标量 $c$ 乘以变换后的向量：
    $cT(\mathbf{u}) = c(3x - y, 2y) = (c(3x-y), c(2y)) = (3cx - cy, 2cy)$

由于 $T(c\mathbf{u}) = cT(\mathbf{u})$，第二个条件也**成立**。

---

**结论**：
因为变换 $T(x,y) = (3x-y, 2y)$ **同时满足加法可分配性和齐次性**这两个条件，所以它是一个**线性变换**。

# 问题 5

> 证明 $T(x,y) = (x+1, y)$ 不是线性的。哪条公理不成立？
> 
> Prove that if $T$ and $S$ are linear transformations, then so is $T+S$.

要证明一个变换不是线性的，我们只需要找到一个反例，证明它不满足线性变换的两个核心公理中的**任意一个**即可。这两个公理是：

1.  **加法可分配性**：$T(\mathbf{u} + \mathbf{v}) = T(\mathbf{u}) + T(\mathbf{v})$
2.  **齐次性**：$T(c\mathbf{u}) = cT(\mathbf{u})$

我们来验证变换 $T(x,y) = (x+1, y)$。这是一个**平移**变换，将所有点向右平移一个单位。

### 验证不成立的公理

**最简单的方法是检查线性变换的隐藏公理：$T(\mathbf{0}) = \mathbf{0}$。**
一个线性变换必须将原点 $(0,0)$ 映射到它自身。
对于 $T(x,y) = (x+1, y)$，我们计算 $T(0,0)$：
$T(0,0) = (0+1, 0) = (1, 0)$

由于 $T(0,0) = (1,0) \ne (0,0)$，变换**不保留原点**。因此，它不是一个线性变换。

---

### 详细验证：加法可分配性

即使不使用上面这个简单的验证方法，我们也可以直接使用加法公理来证明。
设两个向量 $\mathbf{u} = (x_1, y_1)$ 和 $\mathbf{v} = (x_2, y_2)$。

1.  **计算 $T(\mathbf{u} + \mathbf{v})$**
    首先将两个向量相加：
    $\mathbf{u} + \mathbf{v} = (x_1 + x_2, y_1 + y_2)$
    然后进行变换：
    $T(\mathbf{u} + \mathbf{v}) = T(x_1 + x_2, y_1 + y_2) = ((x_1+x_2)+1, y_1+y_2) = (x_1+x_2+1, y_1+y_2)$

2.  **计算 $T(\mathbf{u}) + T(\mathbf{v})$**
    首先分别进行变换：
    $T(\mathbf{u}) = T(x_1, y_1) = (x_1+1, y_1)$
    $T(\mathbf{v}) = T(x_2, y_2) = (x_2+1, y_2)$
    然后将变换后的向量相加：
    $T(\mathbf{u}) + T(\mathbf{v}) = (x_1+1, y_1) + (x_2+1, y_2) = ((x_1+1) + (x_2+1), y_1+y_2) = (x_1+x_2+2, y_1+y_2)$

由于 $T(\mathbf{u} + \mathbf{v}) \ne T(\mathbf{u}) + T(\mathbf{v})$（因为 $x_1+x_2+1 \ne x_1+x_2+2$），加法可分配性**不成立**。

---

### 详细验证：齐次性

我们也可以用齐次性来证明。
设向量 $\mathbf{u} = (x, y)$，取一个标量 $c=2$。

1.  **计算 $T(c\mathbf{u})$**
    首先进行标量乘法：
    $c\mathbf{u} = 2(x, y) = (2x, 2y)$
    然后进行变换：
    $T(c\mathbf{u}) = T(2x, 2y) = (2x+1, 2y)$

2.  **计算 $cT(\mathbf{u})$**
    首先进行变换：
    $T(\mathbf{u}) = T(x, y) = (x+1, y)$
    然后进行标量乘法：
    $cT(\mathbf{u}) = 2T(x,y) = 2(x+1, y) = (2(x+1), 2y) = (2x+2, 2y)$

由于 $T(c\mathbf{u}) \ne cT(\mathbf{u})$（因为 $2x+1 \ne 2x+2$），齐次性**也不成立**。

### 结论

**$T(x,y) = (x+1, y)$ 不满足线性变换的任一公理，所以它不是一个线性变换。**

在几何上，这个变换是**平移**，它将所有点移动了一个单位。正如我们之前所讨论的，线性变换必须保留原点和过原点的直线，但平移变换会移动原点，因此从直觉上就知道它不是线性的。

# 问题 6

> Give an example of a linear transformation from $\mathbb{R}^3$ to $\mathbb{R}^2$.
> 
> 给出一个从 $\mathbb{R}^3$ 到 $\mathbb{R}^2$ 的线性变换的例子。

为了给出一个从 $\mathbb{R}^3$ 到 $\mathbb{R}^2$ 的线性变换的例子，我们可以使用一个 $2 \times 3$ **矩阵**来定义这个变换。

一个从 $\mathbb{R}^3$ 到 $\mathbb{R}^2$ 的线性变换 $T$ 可以用一个 $2 \times 3$ 矩阵 $A$ 来表示。如果一个向量 $\mathbf{v} = (x, y, z)$ 属于 $\mathbb{R}^3$，那么它经过变换后的向量 $T(\mathbf{v})$ 可以通过矩阵乘法 $A\mathbf{v}$ 来得到。

### 例子：

让我们选择一个简单的 $2 \times 3$ 矩阵 $A$：
$$
A = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0
\end{pmatrix}
$$

这个矩阵代表了一个**投影**变换。它将三维空间中的一个点 $(x, y, z)$ 投影到二维平面上的点 $(x, y)$。

这个线性变换 $T$ 可以定义为：
$$
T(\mathbf{v}) = A\mathbf{v} = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x \\
y \\
z
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
1 \cdot x + 0 \cdot y + 0 \cdot z \\
0 \cdot x + 1 \cdot y + 0 \cdot z
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix}
$$

或者用函数形式表示为：
$T(x, y, z) = (x, y)$

### 为什么它是一个线性变换？

我们可以快速验证它是否满足线性变换的两个条件：

1.  **加法可分配性**：
    设 $\mathbf{u} = (x_1, y_1, z_1)$ 和 $\mathbf{v} = (x_2, y_2, z_2)$。
    $T(\mathbf{u} + \mathbf{v}) = T(x_1+x_2, y_1+y_2, z_1+z_2) = (x_1+x_2, y_1+y_2)$
    $T(\mathbf{u}) + T(\mathbf{v}) = (x_1, y_1) + (x_2, y_2) = (x_1+x_2, y_1+y_2)$
    由于两者相等，条件成立。

2.  **齐次性**：
    设 $\mathbf{u} = (x, y, z)$ 和标量 $c$。
    $T(c\mathbf{u}) = T(cx, cy, cz) = (cx, cy)$
    $cT(\mathbf{u}) = c(x, y) = (cx, cy)$
    由于两者相等，条件成立。

因此，$T(x, y, z) = (x, y)$ 是一个从 $\mathbb{R}^3$ 到 $\mathbb{R}^2$ 的线性变换。在几何上，这个变换将三维空间中的每个点**垂直投影**到 $xy$ 平面上。

# 问题 7

> Let $T:\mathbb{R}[x] \to \mathbb{R}[x]$ be integration:
>
> 令 $T:\mathbb{R}[x] \to \mathbb{R}[x]$ 为积分：
> 
> $$
> T(p(x)) = \int_0^x p(t)\\,dt.
> $$
>  
> Prove that $T$ is a linear transformation.
> 
> 证明 $T$ 是线性变换。

要证明变换 $T$ 是一个线性变换，我们必须验证它是否满足线性变换的两个核心公理：**加法可分配性**和**齐次性**。

这个变换 $T$ 的定义是将一个多项式 $p(x)$ 积分，得到一个新的多项式。这个积分的下限是固定的 $0$，所以它总是返回一个多项式，而不是一个常数。

让我们来验证这两个公理。

---

### 条件一：加法可分配性 (Additivity)

这个条件要求，对于任意两个多项式 $p(x)$ 和 $q(x)$，都满足 $T(p(x) + q(x)) = T(p(x)) + T(q(x))$。

根据定积分的性质，两个函数和的积分等于它们各自积分的和。我们可以用这个性质来验证：

$$T(p(x) + q(x)) = \int_0^x (p(t) + q(t))\,dt$$

利用积分的加法性质，可以将右边的积分拆开：

$$= \int_0^x p(t)\,dt + \int_0^x q(t)\,dt$$

根据 $T$ 的定义，右边的两项正好是 $T(p(x))$ 和 $T(q(x))$：

$$= T(p(x)) + T(q(x))$$

因此，加法可分配性**成立**。

---

### 条件二：齐次性 (Homogeneity)

这个条件要求，对于任意多项式 $p(x)$ 和任意标量 $c$，都满足 $T(c \cdot p(x)) = c \cdot T(p(x))$。

根据定积分的性质，一个常数乘以函数的积分，等于这个常数乘以函数的积分。

$$T(c \cdot p(x)) = \int_0^x (c \cdot p(t))\,dt$$

利用积分的齐次性，可以将常数 $c$ 提到积分号外面：

$$= c \int_0^x p(t)\,dt$$

根据 $T$ 的定义，右边的积分项正好是 $T(p(x))$：

$$= c \cdot T(p(x))$$

因此，齐次性**成立**。

---

### 结论

因为变换 $T$ **同时满足加法可分配性（尊重加法）和齐次性（尊重标量乘法）**这两个条件，所以它是一个**线性变换**。这个例子和微分是线性变换的例子相辅相成，共同说明了微积分中的核心运算本身就是线性代数中的线性变换。

# 问题 8

> Find the matrix representation of $T:\mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2$, $T(x,y) = (x+y, x-y)$.
>
>    找到 $T:\mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2$ , $T(x,y) = (x+y, x-y)$ 的矩阵表示。

要找到一个线性变换的矩阵表示，你需要确定变换对标准基向量的作用。在 $\mathbb{R}^2$ 中，标准基向量是：
* $e_1 = (1, 0)$
* $e_2 = (0, 1)$

这个矩阵的**列**就是变换后的基向量。

---

### 1. 变换第一个基向量 $e_1$

将 $e_1 = (1, 0)$ 代入变换 $T(x,y) = (x+y, x-y)$：
$T(1, 0) = (1+0, 1-0) = (1, 1)$
这就是矩阵的第一列。

### 2. 变换第二个基向量 $e_2$

将 $e_2 = (0, 1)$ 代入变换 $T(x,y) = (x+y, x-y)$：
$T(0, 1) = (0+1, 0-1) = (1, -1)$
这就是矩阵的第二列。

---

### 3. 构建矩阵

将变换后的向量作为矩阵的列，我们得到变换的矩阵表示 $A$：
$$
A = \begin{pmatrix}
1 & 1 \\
1 & -1
\end{pmatrix}
$$

### 4. 验证

我们可以用这个矩阵来验证它是否能得到原始的变换。对于任意向量 $(x, y)$，我们应该有 $T(x, y) = A\begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix}$。
$$
\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
1 & -1
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
1 \cdot x + 1 \cdot y \\
1 \cdot x - 1 \cdot y
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
x+y \\
x-y
\end{pmatrix}
$$
这与变换 $T(x,y) = (x+y, x-y)$ 的定义完全一致。

因此，这个变换的矩阵表示就是 $A = \begin{pmatrix} 1 & 1 \\ 1 & -1 \end{pmatrix}$。

# 问题 9

> Determine the matrix of the linear transformation $T:\mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}^2$, $T(x,y,z) = (x+z, y-2z)$.
>
> 确定线性变换矩阵 $T:\mathbb{R}^3 \to \mathbb{R}^2$ ， $T(x,y,z) = (x+z, y-2z)$ 。

要确定这个从 $\mathbb{R}^3$ 到 $\mathbb{R}^2$ 的线性变换的矩阵，我们需要找出变换作用在 $\mathbb{R}^3$ 的标准基向量上会得到什么结果。

$\mathbb{R}^3$ 的标准基向量是：
* $e_1 = (1, 0, 0)$
* $e_2 = (0, 1, 0)$
* $e_3 = (0, 0, 1)$

这个线性变换的矩阵的**列**就是变换后的基向量。

### 1. 变换第一个基向量 $e_1$
将 $e_1 = (1, 0, 0)$ 代入变换 $T(x,y,z) = (x+z, y-2z)$：
$T(1, 0, 0) = (1+0, 0-2(0)) = (1, 0)$
这构成了矩阵的第一列。

### 2. 变换第二个基向量 $e_2$
将 $e_2 = (0, 1, 0)$ 代入变换 $T(x,y,z) = (x+z, y-2z)$：
$T(0, 1, 0) = (0+0, 1-2(0)) = (0, 1)$
这构成了矩阵的第二列。

### 3. 变换第三个基向量 $e_3$
将 $e_3 = (0, 0, 1)$ 代入变换 $T(x,y,z) = (x+z, y-2z)$：
$T(0, 0, 1) = (0+1, 0-2(1)) = (1, -2)$
这构成了矩阵的第三列。

---

### 4. 构建矩阵
将这三个变换后的向量作为矩阵的列，我们得到变换的矩阵表示 $A$：
$$
A = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 1 \\
0 & 1 & -2
\end{pmatrix}
$$

### 5. 验证
我们可以用这个矩阵来验证它是否能得到原始的变换。对于任意向量 $(x, y, z)$，我们应该有 $T(x, y, z) = A\begin{pmatrix} x \\ y \\ z \end{pmatrix}$。
$$
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 1 \\
0 & 1 & -2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x \\
y \\
z
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
1 \cdot x + 0 \cdot y + 1 \cdot z \\
0 \cdot x + 1 \cdot y - 2 \cdot z
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
x+z \\
y-2z
\end{pmatrix}
$$
这与变换 $T(x,y,z) = (x+z, y-2z)$ 的定义完全一致。

因此，该线性变换的矩阵表示是 $A = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 1 \\ 0 & 1 & -2 \end{pmatrix}$。

# 问题 10

> What matrix represents reflection across the line $y=x$ in $\mathbb{R}^2$?
> 
> 哪个矩阵表示 $\mathbb{R}^2$ 中沿线 $y=x$ 的反射？

这个线性变换的矩阵可以通过作用在 $\mathbb{R}^2$ 的标准基向量上来确定。

$\mathbb{R}^2$ 的标准基向量是：
* $e_1 = (1, 0)$
* $e_2 = (0, 1)$

### 1. 变换第一个基向量 $e_1 = (1, 0)$

点 $(1, 0)$ 在 $y=x$ 线上方的右侧。当它关于 $y=x$ 反射时，它的新位置是 $(0, 1)$。
* $T(1, 0) = (0, 1)$

### 2. 变换第二个基向量 $e_2 = (0, 1)$

点 $(0, 1)$ 在 $y=x$ 线上方的左侧。当它关于 $y=x$ 反射时，它的新位置是 $(1, 0)$。
* $T(0, 1) = (1, 0)$

### 3. 构建矩阵

将变换后的向量作为矩阵的列，我们得到变换的矩阵表示 $A$：
$$
A = \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
1 & 0
\end{pmatrix}
$$

### 4. 验证

我们可以用这个矩阵来验证。对于任意向量 $(x, y)$，我们应该有 $T(x, y) = A\begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix}$。
$$
\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
1 & 0
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
0 \cdot x + 1 \cdot y \\
1 \cdot x + 0 \cdot y
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
y \\
x
\end{pmatrix}
$$
变换后的向量是 $(y, x)$，这正是点 $(x, y)$ 关于直线 $y=x$ 反射后的坐标。

因此，矩阵 $\begin{pmatrix} 0 & 1 \\ 1 & 0 \end{pmatrix}$ 表示 $\mathbb{R}^2$ 中沿直线 $y=x$ 的反射。

# 问题 11

学不懂线性代数？用动画来拯救（一）：线性变换
https://zhuanlan.zhihu.com/p/1896368529332237603

# 问题 13

> For the differentiation map $D:\mathbb{R}_2[x] \to \mathbb{R}_1[x]$, where $\mathbb{R}_k[x]$ is the space of polynomials of degree at most $k$, find the matrix of $D$ relative to the bases $\{1,x,x^2\}$ and $\{1,x\}$.
> 
> 对于微分映射 $D:\mathbb{R}_2[x] \to \mathbb{R}_1[x]$ ，其中 $\mathbb{R}_k[x]$ 是次数最多为 $k$ 的多项式空间，求出 $D$ 相对于基数 $\{1,x,x^2\}$ 和 $\{1,x\}$ 的矩阵。

对于微分映射 $D:\mathbb{R}_2[x] \to \mathbb{R}_1[x]$，我们需要找到它相对于给定基的矩阵表示。

---

### 1. 确定基

* **输入空间** $\mathbb{R}_2[x]$ 的基为 $B_1 = \{1, x, x^2\}$。
    这个基中的任何多项式 $p(x) = a+bx+cx^2$ 都可以表示为向量 $\begin{pmatrix} a \\ b \\ c \end{pmatrix}$。
* **输出空间** $\mathbb{R}_1[x]$ 的基为 $B_2 = \{1, x\}$。
    这个基中的任何多项式 $q(x) = d+ex$ 都可以表示为向量 $\begin{pmatrix} d \\ e \end{pmatrix}$。

### 2. 对输入基向量进行微分

微分映射 $D$ 的作用是 $D(p(x)) = p'(x)$。我们将对输入空间 $\mathbb{R}_2[x]$ 的每个基向量进行微分：

* **对 $1$ 进行微分**:
    $D(1) = 0$
    在输出基 $B_2$ 中，这个结果可以表示为 $0 \cdot 1 + 0 \cdot x$。
    它的坐标向量是 $\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \end{pmatrix}$。

* **对 $x$ 进行微分**:
    $D(x) = 1$
    在输出基 $B_2$ 中，这个结果可以表示为 $1 \cdot 1 + 0 \cdot x$。
    它的坐标向量是 $\begin{pmatrix} 1 \\ 0 \end{pmatrix}$。

* **对 $x^2$ 进行微分**:
    $D(x^2) = 2x$
    在输出基 $B_2$ 中，这个结果可以表示为 $0 \cdot 1 + 2 \cdot x$。
    它的坐标向量是 $\begin{pmatrix} 0 \\ 2 \end{pmatrix}$。

---

### 3. 构建矩阵

线性变换的矩阵表示是**将变换后基向量的坐标向量作为矩阵的列**。

将上面得到的三个坐标向量作为矩阵的列，我们得到矩阵 $A$：
$$
A = \begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 2
\end{pmatrix}
$$

### 4. 验证

我们可以用这个矩阵来验证。例如，多项式 $p(x) = 3+4x+5x^2$ 在基 $B_1$ 下的坐标向量为 $\begin{pmatrix} 3 \\ 4 \\ 5 \end{pmatrix}$。

用矩阵 $A$ 乘以这个向量：
$$
\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
3 \\ 4 \\ 5
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
0 \cdot 3 + 1 \cdot 4 + 0 \cdot 5 \\
0 \cdot 3 + 0 \cdot 4 + 2 \cdot 5
\end{pmatrix}
= \begin{pmatrix}
4 \\ 10
\end{pmatrix}
$$

这个结果 $\begin{pmatrix} 4 \\ 10 \end{pmatrix}$ 是微分后多项式在基 $B_2$ 下的坐标向量。
它表示的多项式是 $4 \cdot 1 + 10 \cdot x = 4+10x$。

直接对 $p(x)$ 进行微分，得到 $p'(x) = (3+4x+5x^2)' = 4+10x$，结果完全一致。

因此，矩阵 $\begin{pmatrix} 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix}$ 正确地表示了微分映射 $D$ 相对于给定基的矩阵。

# 问题 14

> Find the kernel and image of $T:\mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2$, $T(x,y) = (x-y, x+y)$.
>
> 查找 $T:\mathbb{R}^2 \to \mathbb{R}^2$ 、 $T(x,y) = (x-y, x+y)$ 的核和图像。

该线性变换的**核（Kernel）**是只包含零向量的集合 $\{ (0,0) \}$，而**像（Image）**是整个 $\mathbb{R}^2$ 空间。

***

### 1. 找到核（Kernel）

一个线性变换的**核**是输入空间中所有被映射到零向量的向量的集合。对于给定的变换 $T(x,y) = (x-y, x+y)$，我们需要找到所有满足 $T(x,y) = (0,0)$ 的向量 $(x,y)$。

这相当于求解以下线性方程组：
$$
\begin{cases}
x - y = 0 \\
x + y = 0
\end{cases}
$$

* 将两个方程相加：
    $(x - y) + (x + y) = 0 + 0$
    $2x = 0$
    $x = 0$

* 将 $x=0$ 代入第一个方程：
    $0 - y = 0$
    $y = 0$

唯一的解是 $x=0, y=0$。这意味着只有零向量 $(0,0)$ 被映射到零向量 $(0,0)$。
所以，**核**为 $\text{ker}(T) = \{ (0,0) \}$。

***

### 2. 找到像（Image）

一个线性变换的**像**是输入空间中所有向量经过变换后所能生成的输出向量的集合。为了找到像，我们可以考察变换矩阵的列空间。

首先，找到变换 $T$ 的矩阵表示。我们考察标准基向量 $e_1=(1,0)$ 和 $e_2=(0,1)$ 的变换结果：
* $T(1,0) = (1-0, 1+0) = (1,1)$
* $T(0,1) = (0-1, 0+1) = (-1,1)$

因此，变换的矩阵为：
$$
A = \begin{pmatrix}
1 & -1 \\
1 & 1
\end{pmatrix}
$$
像**等于**这个矩阵的列空间，它由矩阵的列向量 $(1,1)$ 和 $(-1,1)$ 的所有线性组合组成。

这两个列向量是**线性无关**的，因为它们不是彼此的常数倍。两个线性无关的向量在 $\mathbb{R}^2$ 空间中能张成整个空间。
所以，**像**为 $\text{Im}(T) = \mathbb{R}^2$。

***

### 补充：秩-零化度定理

这个结果与**秩-零化度定理**相符。该定理指出，对于一个线性变换 $T:V \to W$，有：
$$\text{dim}(\text{ker}(T)) + \text{dim}(\text{Im}(T)) = \text{dim}(V)$$
在本例中：
* $\text{dim}(\text{ker}(T)) = 0$ （因为核中只有一个零向量）
* $\text{dim}(V) = \text{dim}(\mathbb{R}^2) = 2$
因此：
$$0 + \text{dim}(\text{Im}(T)) = 2$$
所以 $\text{dim}(\text{Im}(T)) = 2$，这再次确认了像的维度为 2，即整个 $\mathbb{R}^2$ 空间。

# 问题 15
